《蘋果》調查網媒學生記者 採訪遭警阻 八成傷三成拉

節錄

《蘋果》調查網媒學生記者
採訪遭警阻 八成傷三成拉

【本報訊】網媒及學生媒體等非主流媒體在反修例運動期間，拍下不少重要的警暴片段，成為警隊以至當權者的眼中釘。中聯辦本周一密會建制派時，「下旨」設立記者登記制度，翌日警方即公佈修訂「傳媒定義」，本周三起推行。本報於警方提出相關修訂前向非主流媒體進行問卷調查，發現近八成受訪媒體稱，有記者採訪時遭警方阻撓而受傷，另有近三成曾被拘捕，一半被指違限聚令遭票控。

相關新聞：新聞界斥修例：視記者為敵人

本報9月11至18日經電郵向59間網媒、學媒及獨立記者進行問卷調查，了解他們採訪公眾活動及對警方提出「認可傳媒」的意見，有30間媒體回覆，回覆率51%。

受訪者全不贊同篩選傳媒

調查結果發現，全部受訪媒體均稱曾遭警方阻撓採訪，76.7%表示旗下記者因警方阻撓或行動而受傷；26.7%指有記者因採訪期間而被捕，主要被指涉暴動、非法集結、公眾地方行為不檢等罪名；五成受訪媒體、即15間的記者被指違限聚令而遭票控，相關媒體合共收到43張599G限聚令告票，最多一間更接獲七張。所有受訪媒體均不贊同警方訂立「可信任傳媒」或「認可傳媒」。

本身為網媒「立場新聞」副採訪主任的記協副主席陳朗昇指出，傳媒在採訪公眾活動時屢遭警方阻撓，「明顯係想阻止我哋報道真相」。。。。。。。。。。。。，亦都唔可能因為一張599G告票而請律師幫你打」，記者亦未必有信心上庭自辯，最終惟有被迫交罰款了事，批評警方藉限聚令作傳媒審查，變相打壓新聞自由。

聯合國指新聞自由涵蓋網媒

律師陳惠源指出，記者採訪屬於工作一種，應為合理的抗辯理由，雖然舉證的責任在控方，但他認為記者宜自備當日報道、片段作為證據。

民權觀察成員沈偉男稱，聯合國人權事務委員會曾指出，應以廣泛定義理解新聞工作，網絡或以其他媒介參與各種形式自助出版的人士，同屬新聞工作者。政府不能阻止記者採訪，包括在遊行集會期間，監察、記錄執法人員的應對手法，更不能因此對記者進行報復、騷擾或敵對行為。

。。。。。。。。。。他又指，警方的新「傳媒定義」變相記者發牌制度，篩選傳媒，批評不但打壓新聞自由，亦剝奪公眾知情權。